\documentclass{letter}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}


\address{Luke Bertot \\ Université de Strasbourg \\ \texttt{lbertot@unistra.fr}}
\signature{Luke Bertot}


\begin{document}
\begin{letter}{M. Fabrice Huet \\ Comité d'organisation Compas'2017}

\opening{Monsieur,}

	A l'occasion de  Compas 2017, je présenterai avec mon collègue Julien
	Gossa (permanent) les outils de simulation de clouds au c\oe{}ur de nos
	travaux, à travers le tutoriel ``simulation de cloud'' et de l'article
	accepté en conférence.  Les outils  que nous avons  développés
	permettent de structurer  les expériences impliquant  la  simulation  de
	systèmes  informatiques,  en  instrumentant  la description
	d'expériences   ainsi   que   la   collecte   et   l'analyse   des
	résultats. Cette approche facilite non seulement la planification et
	l'exécution d'expériences, mais aide aussi à la reproductibilité des
	résultats.

	Compas serait pour moi l'occasion de présenter mes travaux sur les
	simulations cloud par la méthode de Monte Carlo. Celles-ci permettent
	d'étudier le comportement exécution de charge de calcul dans des clouds
	aux capacités exactes inconnues et de faire face à la variabilité
	inhérente aux exécutions sur ce genre de plateforme. Au delà de mes
	travaux actuels Compas me permettra de discuter d'autres problématiques,
	de réfléchir à quel apports mes travaux peuvent avoir dans d'autres
	domaines et surtout comment ces autres problématiques affectent mes
	travaux.

	Cette demande de bourse intervient à un moment où mon équipe de recherche
	dispose de peu de financements, tous les contrats ANR sur notre thème
	étant échus et les crédits récurrents alloués provisionnellement à
	d'autres missions. Une aide financière faciliterait donc cette mission.
	


\closing{Dans l'attente de votre réponse, je vous prie d'agréer, Monsieur,
l'expression des mes respectueuses et sincères salutations.}


\end{letter}
\end{document}
